廣東話入文的迷思

香港人素來自卑，原因之一，也許就在我們每日所用的言語之中。從小到大，我們都被灌輸一種思想，告訴我們廣東話是低人一等的方言。在英殖時期，人人拚命學好英文，那還罷了，至少大家都知道廣東話和英文屬於完全不同的語系。反倒是中文抬頭後，和普通話一比之下，更強化了廣東話「低等語言」的地位。

近年政府大力推動普教中，有人認為是中國文化統戰的一部分。但撇開政治因素不說，大多數人對廣東話的看法都甚為矛盾：一方面有一種作為母語的親切感，但另一方面，卻也暗自覺得廣東話難登大雅之堂。在本土思潮冒起之後，漸漸多了人關心粵語文化的發展，繼而有人開始對廣東話之字源作出考據，以證明廣東話有其歷史文化根底，一樣可以成為「書面語」。

這等工夫固然值得嘉許，但始終是治標不治本。更重要的，是要打破我們的思想枷鎖。每個香港人心中都有一道圍欄，將「口語」和「書面語」清清楚楚的劃分開來。粵語考據的工作，便是站在「書面語」的一方作出審核，向另一邊的「口語」發出簽證，接納他們「書面語」的身份。但這道圍欄其實根本不應存在。你可以畫一條光譜，將文字介定於「文謅謅」與「通俗」之間，但卻不能非黑即白的將語文一分為二，否則只是走回了文言文的老路。

20世紀初新文化運動所提倡的，是「我手寫我口」。自那時起，文字便沒有口語和書面語之分。雖然民國以京話為國語，南方人亦多以國語作為白話文的基礎，但如果因此認為廣東話不能入文，卻是大大有違當時運動的原意，亦只會令本地人在知識傳遞上多了一層隔膜。

何謂「好」的中文？

有些人反對粵語入文，認為那不是「好的中文」。但其實現代人訂出來的中文標準，亦不過百多年的歷史（宋元雜劇、明清小說雖有名氣，但始終不能算是文壇主流）。如果將《再別康橋》拿給李白看，告訴他這是一千年後大詩人的作品，他不吐血身亡才怪。既然我們可以同時欣賞徐志摩和李白的詩句，既然自中文演化出來的日文、韓文也可以發展出自己的文學體系，那我們對中文的想像亦不應為「普通話白話文」所限。看看王家衛的電影，你就會明白粵語也可以寫得很有詩意。

既然如此，我們應如何定義「好」的文字？中文之好，可以有兩方面的體現。第一，在其格律之美，如字數、句數、押韻、平仄等，多見於古典詩詞，甚至是明代的四六文。第二，就和世上所有語言一樣，在其所包含的意義。如果以前者來量度，無論以普通話還是廣東話為基礎，白話文都是一般的差。以後者來量度的話，兩者卻無二致，不存在普通話寫出來的就必然比廣東話好。要表達一些只見於嶺南文化中的事物或概念時，以廣東話入文甚至比普通話更為傳神。相反，以普通話的標準去判別廣東話文字之優劣，無異緣木求魚，就像用英文文法去批評中文文章一般無稽。

我手寫我口

心水清的讀者讀到此處，必會大罵作者講一套做一套：既然廣東話入文並無問題，點解成篇文都係用書面語寫？這正正就是粵語入文的一大迷思。「明明覺得無問題，偏偏寫出黎就係怪怪地，都係用返書面語好睇啲」──這是不少香港人都會有的想法。有這種想法並非因為你邏輯混亂、自相矛盾，而是因為文字對我們的涵義，乃是在使用的過程中慢慢塑造出來的。自小學起，我們每個人都在「書面語」中浸淫了數十年，所以那些的的了了對我們來說便不只是「嘅」、「啦」的替代品，而是有其獨特意義的另一個字。我們須要明白的，寫作是用「的」而不用「嘅」，並不是由於口語和書面語的分別，而是因為兩者在我們心中的意思並不相同。

另一方面，「我手寫我口」亦不等於寫字和說話完全一樣。就算以普通話為母語的人，在寫字和說話時也總有些少分別。因為表達方式不同，所以用字、句式等都會有所調整。這種分野在任何語言中也必然存在，所以廣東話入文並不等於要完全去除一切平時講野唔會用的詞彙。推動粵語入文不能操之過急。一時之間要以粵語字詞取締所有的的了了，只會令人難以適應，在語文的角度亦是不必要。

限制與契機

粵語入文的最大限制，在於許多字詞都是有音無字。在這個問題上，粵語考據當然起了重大作用，但我們亦不能排除有些字源早已無從考究。另一方面，字源考據固然可以加深粵語的歷史底蘊，但我們亦不應過度追求「正字」。單單以古為尚，就像叫所有人轉用甲骨文一樣，既難以實踐，亦無實際益處。畢竟，沒有人會明白「渠等而今去徂焉？」（佢地而家去左邊？），更何況這些考據工作往往存在不少爭議。相反，我們應正式承認並接納某些廣為社會採用的粵語異體字（如佢、左、咪、啲等），並容許其出現在「正式」文章之中。而因應不同使用習慣，一個粵語古字亦可以有多個異體字（如「地」及「哋」、「野」及「嘢」等）。

將粵語字詞列為異體字，可能會招來傳統文人的反對。但事實上，中文的歷史根基就是透過不停改變累積而來。幼稚園學生都會寫的「花」字，本身便是由「華」字的異體字。如果古人是如此拘泥不化，也不會創造出五萬多個漢字。說到底，語文怎麼使用應由人來決定，而非靠一本字典定義。

限制雖多，但互聯網亦為粵語入文帶來契機。在社交媒體的年代，每個人都變成了自己的出版商。雖然社交媒體或通訊app模糊了說話和寫作之間的界線，但無可否認，我們在人類歷史上留下的文字記錄正以幾何級數增長。如果文字的意義是在重覆使用中累積而來，那互聯網就為我們提供了一個大好機會，去改變粵語被視為「低等語言」的現實。同時，當社會對寫出來的粵語文字漸漸見慣見熟（儘管仍有老一輩的人堅持以所謂的「書面語」send Whatsapp），推動粵語入文的阻力亦理應減少。

粵語文字和普通話文字的關係

有人會認為，讓粵語文字成為主流，等於背棄了上千年的文化基礎（其實白話文計盡也只有數百年歷史）。但我們不應將「普通話白話文」和「廣東話白話文」放在對立的位置。廣東話和普通話的關係，就像英式英文和美式英文──兩者系出同源，但因歷史關係，在讀音和某些文字的意思上出現了分歧。

面對這些分歧，香港人和廣東人過去的應對方法，是刻意改變自己去遷就大多數人。但文化多元原是好事，要強求大同，不如全世界都轉用英文好了。我們應該做的，是將廣東話（以至其他被貶為方言的華語）的地位提升至和普通話一樣。以字典為例，可以普通話為基礎，但亦應收錄不同「方言」裡的用字，就如牛津大字典解釋某些字時，會特別註明是英式還是美式用法。

將中文的定義大幅拓闊以包含所有地方語言，會不會做成混淆？起初也許會，但當大家學懂擴闊自己的眼光，明白自己不是世界中心時，自然能慢慢習慣。上海人讀香港人寫的文章，看不懂甚麼叫「落湯雞」，查查詞典，下次便懂了。我們看英文書，不也時時翻閱字典嗎？不同地方的人對不同事物有不同稱呼，原是理所當然的事，亦是應該尊重的事。

也許會有自卑的香港人說，區區廣東話，有何德何能建立自己的文字。實情是，全球最少有6,000多萬人以粵語為母語，比芬蘭語（500萬）、挪威語（500萬）、丹麥語（500萬）、瑞典語（900萬）、捷克語（1,000萬）、希臘語（1,200萬）及匈牙利語（1,300萬）統統加起來還要多。以這等人口，這等歷史，就算所有粵語都是有音無字的蠻荒語言，我們重新去創造一套文字系統也大有依據。說廣東話沒資格成為一種語言的，要麼是妄自菲薄，要麼就是別有用心。

先正心態，再求改變

理論歸理論，要推動粵語入文，筆者有以下幾點建議──有些建議也許難以實踐，但至少希望在茫茫人海中播下種子，也許有日當真能開花結果亦未可知：

政府及學術界應牽頭進行粵語考據及整理工作。現時雖有網民自發鑽研，唯成效分散，認受性亦始終難及官方機構。政府一向有收集粵語字詞，整理《香港增補字符集》，但目的只為便利電腦用家，未夠全面。因此，政府應成立專責部門，處理粵語文化整合工作。
出版商應在字典中加入字詞在不同「方言」中的解釋，即使未能考究其本字，亦應將常用替代字標示出來。雖然現代人幾乎已不用字典，但此舉是為尊重地方文化的表現，亦有助利用字典本身的權威，將「方言」提升至「正統」地位。
教育界應對粵語入文持更開放的態度。特別是在中文作文以外的科目，應接納學生以粵語文句答題，令學生可以專注科目內容，而毋須分心思考如何將自己的思想翻譯成「書面語」。
支持粵語入文者不應矯枉過正，強求消滅所有以普通話為基礎的文字，應容許各人選擇自己喜歡的用字。相反，可透過多寫文章，向社會證明粵語不等於庸俗，潛移默化改變這個影響了幾代人的想法。
不過，這一切的前提，還是大家本身的心態。在推動任何改變之前，我們必先打破自己數十年來對文字的淺窄理解。文字可以有雅俗之分，但這條線卻絕不是甚麼「書面語」和「口語」的分別，更不是以「普通話讀唔讀到」為標準。這場戰爭裡最大的敵人，就是我們自己。只有當我們真心相信自己的文化並非低人一等，香港文化方能發揚光大。

too long didn't read
對粵語入文嘅意見，我覺得造字走唔甩，特別係有啲本身有音無字，又或者已經唔知道唔隻係正字嘅詞彙。

好文共賞

我覺得應該廣東話入文，同埋加深文言文兩樣野，一齊行

中文始終要有文言文嘅根基先得，如果唔係就會變成支那文咁樣，充斥歐化句，病句，不知所謂

廣東話+文言文，互相融合

文白夾雜是否為佳?

我覺得應該要以古典文學作為依據去發展

就好似英文咁要學莎士比亞

就算係白話文，五四運動，一開始都係以紅樓夢呢d書黎做依據，去develop出現代嘅白話文

但其實梁啟超陳獨秀班友，唔記得左自己都係受過嚴格嘅文言文訓練

上堂抄notes我都堅持寫廣東話
希望有日啲學生可以寫嘅而唔係的

呢篇文本身就係由北方語寫成

明明書面語都有用口字部嘅字 d人就係唔接受粤語入文